# Симуляция системы управления лифтами

Проект реализует простую систему управления лифтами по **простому алгоритму**.
**Простой алгоритм** движения лифтов, который использовался в самых ранних механизмах и используется до сих пор работает по следующему принципу:
1. На каждом этаже имеется одна кнопка вызова лифта.
2. Пока внутри лифта или на этажах, куда приближается лифт по ходу движения,
есть пассажиры, которым нужно по направлению текущего движения, лифт продолжает перемещение в этом направлении.
3. Как только вызовы лифта по текущему направлению закончились, но при этом
есть вызов в противоположном направлении, лифт начинает движение в обратном направлении согласно п.2.
4. Если вызовов нет, лифт останавливается и ожидает новый вызов.

##### Параметры, которые позволяет менять система:
− Число этажей в задании
− Число лифтов в здании
− Высота этажей в метрах
− Скорость движения лифта в метрах в секунду
− Время, когда лифт находится с открытыми дверьми
− Время, через которое появляются новые пассажиры в режиме автоматической
симуляции.


##### Реализованная программа состоит из следующих классов:
− `MainWindow`: класс, являющийся точкой входа в программу, а также реализующий окно графического интерфейса. Позволяет задать входные параметры работы программы;
− `SimulationField`: класс отрисовки состояний системы в окне программы;
− `Build`: класс здания, которое имеет этажность, содержит лифты, а также имеет
систему управления – ручное управление и автоматическая симуляция.4
− `Elevator`: класс лифта, который реализует основные функции движения и изменения состояния;
− `Passenger`: класс пассажир, который содержит этаж, на котором находится пассажир, а также этаж, который он хочет посетить;
− `ElevatorAlgorithm`: класс алгоритма, который реализует метод простого выбора
лифтов

Рассмотрим систему управления для режима ручного управления `startControlMode()` в
классе `Build`:
1. В бесконечном цикле:
1.1. Считать сообщение из консоли;
1.2. Если введено значение `q`, выйти и завершить работу программы.
1.3. Если введен номер этажа, то
1.3.1. Проверить, что значение не выходит за этажность дома. В случае
ошибки бросить исключение;
1.3.2. Вызвать метод `nearestElevatorWithSameDirectionTravel()` из класса `ElevatorAlgorithm`, чтобы получить ближайший лифт.
1.3.3. Добавить в список вызовов `targetFloors` выбранного лифта новый этаж
Таким образом поле `targetFloors` является общей для `Build` и для `Elevator`. Чтобы синхронизировать работу программы при обращении к данному полю используются замки
(lock), которые работают аналогично мьютексам.

Алгоритм `startSimulationMode()` в классе `Build` работает по следующему алгоритму:

1. Пока число новых пассажиров меньше, чем заданное число:
1.1. Создать пассажира на случайном этаже, со случайным целевым этажом, который не совпадает с исходным;
1.2. Добавить пассажира в очередь на его этаже.
1.3. Вызвать метод `nearestElevatorWithSameDirectionTravel()` из класса `ElevatorAlgorithm`, чтобы получить ближайший лифт.
1.4. Подождать заданное количество секунд.

Как только вызванный лифт окажется на этаже, то возьмет пассажиров и добавить в
список своих целевых этажей все целевые этажи пассажиров.
В этом режиме общими являются не только поле лифта `targetFloors`, содержащее целевые этажи, но и поле здание `passengersOnFloors`, содержащее очередь пассажиров
на соответствующих этажах. Аналогично предыдущему алгоритму синхронизация
происходит за счет использования механизма замков (lock)

##### Логика работы лифта.
Лифт имеет четыре состояния:
− движется вверх: MOVE_UP;
− движется вниз: MOVE_DOWN;
− остановился на целевом этаже: PANDING;
− спит в ожидании новых задач: SLEEP.

Как только класс Build добавляет в список вызовов лифта новую задачу, лифт меняет
состояние SLEEP на PANDING и работает по следующему алгоритму:
1. Выполнять, пока состояние не изменится на SLEEP:
1.1. Выполнить движение вверх:
1.1.1. Пока в списке вызовов есть этажи выше текущего:
1.1.1.1. Установить состояние MOVE_UP
1.1.1.2. Подняться на 1 этаж вверх
1.1.1.3. Если в списке вызов есть текущий этаж
1.1.1.3.1. Открыть двери, выпустить пассажиров и впустить новых
пассажиров, если на этаже кто-то ждет лифт
1.1.1.4. Если в списке вызовов больше нет этажей, установить состояние
SLEEP;
1.2. Выполнить движение вниз:
1.2.1. Пока в списке вызовов есть этажи ниже текущего:
1.2.1.1. Установить состояние MOVE_DOWN
1.2.1.2. Спуститься на 1 этаж вниз
1.2.1.3. Если в списке вызовов есть текущий этаж
1.2.1.3.1. Открыть двери, выпустить пассажиров и впустить новых
пассажиров, если на этаже кто-то ждет лифт.
1.2.1.4. Если в списке вызовов больше нет этажей, установить состояние
SLEEP

##### Особенности интерфейса
Интерфейс представляет собой набор изображений, следующего формата:

![Alt text](image.png)

Где LT – LeftTop, CT – CenterTop, RT – RoghtTop, LM – LeftMiddle, CM – CenterMiddle,
RM – RightMiddle, LB – LeftBottom, CB – CenterBottom, RB – RightBottom.
В начале работы отрисовывается фон в зависимости от количества этажей и количество
лифтов. Угловые элементы LT, RT, LB и RB рисуются в одном экземпляре. Элементы
группы Middle (LM, CM, RM) рисуются столько раз, сколько этажей в заданном здании
с соответствующим смещением вверх. Элементы группы Center (CT, CM, CB) рисуются
столько раз, сколько лифтов в здании с соответствующим смещением вправо.
Каждые 250 мс интерфейс считывает состояние системы и сдвигает спрайты лифтов на
соответствующий этаж, а также указывает число пассажиров в лифте в текущий момент.
Примеры интерфейса при различных конфигурациях представлены ниже.

Пример интерфейса. 9 этажей. 1 лифт:
![Alt text](image-1.png)

Пример интерфейса. 5 этажей. 3 лифта:
![Alt text](image-2.png)